% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 4 - Avaliação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

Na Tabela~\ref{tbl-comparacao-trabalhos} abaixo é possível visualizar as diferentes implementações do SCAP que já foram elaboradas anteriormente por outros estudantes de graduação utilizando método FrameWeb,
a tabela informa o \textit{framework} MVC, a tecnologia ORM e a tecnologia DI utilizada.


\begin{table}[h]
	\caption{Implementações anteriores do SCAP.}
	\label{tbl-comparacao-trabalhos}
	\centering\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}\def\arraystretch{1.0}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{ 
			| >{\hsize=0.4\hsize}X
			| >{\hsize=0.5\hsize}X	
			| >{\hsize=0.7\hsize}X
			| >{\hsize=0.4\hsize}X
			|
		}
		\hline
		\textbf{Trabalho} & 
		\textbf{\textit{Framework} MVC} & 
		\textbf{Tecnologia ORM} &
		\textbf{Tecnologia DI} \\
		\hline
		
		\citeonline{duarte:2014} &
		JSF (Java) & 
		Hibernate (Data Mapper) &
		CDI \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{prado:2015} & 
		VRaptor (Java) & 
		Hibernate (Data Mapper) &
		CDI \\
		\hline 
		
		\citeonline{pinheiro:2017} & 
		Laravel (PHP) &
		Eloquent (Active Record)  &
		Não utilizou \\
		\hline
		
		\citeonline{matos:2017} & 
		Spring (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Embutido no Spring \\
		\hline 
		
		\citeonline{matos:2017} & 
		Vaadin (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Não utilizou \\
		\hline 
		
		\citeonline{avelar:2018} & 
		Ninja (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Google Guice \\
		\hline 
		
		\citeonline{ferreira:2018} & 
		Wicket (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		CDI \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{ferreira:2018} & 
		Tapestry (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Embutido no Tapestry \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{meirelles:2019} & 
		CodeIgniter (PHP) &
		Embutido no CodeIgniter (Active Record) &
		Não utilizou \\
		\hline 
		
		\citeonline{meirelles:2019} & 
		NodeJS (JavaScript) &
		Não utilizou  &
		Não utilizou \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{guterres:2019} & 
		Play (Scala) &
		Slick (Padrão não identificado)  &
		Não utilizou \\ 
		\hline 
		
     	\citeonline{dalapicola:2021} & 
		AdonisJS e Quasar (Javascript) &
		Lucid (Active Record)  &
		Embutido no AdonisJS \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{berger:2021} & 
		Yii (PHP) &
		Yii  (Data Mapper)  &
		Embutido no Yii \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{berger:2021} & 
		Symfony (PHP)  &
		Doctrine (Active Record)  &
		Embutido no Symfony \\ 
		\hline 
		
	
	    \textit{Este} & 
		Angular e NodeJS(JavaScript) &
		TypeORM (Data Mapper)  &
		Embutido no Angular\\ 
		\hline 
		
	\end{tabularx}
\end{table}

O objetivo do trabalho em questão é verificar os resultados obtidos da aplicação e testar a eficácia do método do FrameWeb com os \textit{frameworks} Angular e NodeJS, na implementação do SCAP não foi necessário implementar todas as suas funcionalidades. Assim, algumas restrições de integridade não foram implementadas, o sistema não possui a funcionalidade de gerar atas de reuniões, anexar documentos e enviar e-mails.

As seções que se seguem apresentam o processo de planejamento e desenvolvimento do SCAP. A Seção~\ref{sec-tecnologias-utilizadas} apresenta as tecnologias utilizadas no projeto. Na Seção~\ref{sec-arquitera-sistema} é descrita a arquitetura utilizada no sistema. A Seção~\ref{sec-modelo-frameweb} apresenta os modelos gerados por meio da aplicação do método FrameWeb e a Seção~\ref{sec-aprensentaçao-resultado} exibe as  capturas de telas do sistema SCAP que foi implementado.

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-tecnologias-utilizadas}

Na Tabela~\ref{tabela-plataforma} são listadas as tecnologias utilizadas no desenvolvimento da ferramenta, bem como o propósito de sua utilização.

\begin{table}[h]
	\centering	
	\vspace{0.5cm}
	\footnotesize
	\caption{Plataforma de Desenvolvimento e Tecnologias Utilizadas}	
	\label{tabela-plataforma}
	\begin{tabular}{|p{1.6cm}|c|p{5cm}|p{6.5cm}|}  \hline 
		Tecnologia & Versão & Descrição & Propósito \\\hline 
		
		Angular & 13.1.4 & Conjunto de implementações, em TypeScript, de padrões de projeto e componentes comumente utilizados no ambiente Web. & Redução da complexidade no desenvolvimento de aplicações Web a partir de seus componentes prontos para o uso. \\\hline
		
		
		TypeScript & 4.4.3 & Linguagem de programação tipada, que se baseia em JavaScript, adequada para o desenvolvimento Web. & Ampliar os recursos da linguagem  de programação JavaScript. \\ \hline
		
		Angular Material UI & 13.1.3 & Framework Web, de código-fonte aberto, que disponibiliza componentes de interface baseados em HTML, CSS e JavaScript & Reutilização de componentes visuais Web de alto nível. \\ \hline
		
		Angular JWT & 5.0.2 & Padrão de mercado (RFC-7519) que definie como transmitir e armazenar objetos JSON de forma compacta e segura entre diferentes aplicações. & Prover segurança na autenticação e troca de informações. \\\hline
		
		NodeJS & 14.16.0 & Plataforma de aplicação para desenvolvimento em JavaScript. & Criar API REST para ser consumida pelo \emph{front-end}. \\\hline
		
		Express & 4.17.2 & \emph{Framework} para aplicativo da Web do NodeJS & Facilitar a criação da API com métodos e utilitários HTTP. \\\hline
		
		PostgreSQL & 14.0 & Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional gratuito. & Armazenamento dos dados manipulados pela ferramenta. \\\hline
		
		TypeORM & 0.2.41 & API para persistência de dados por meio de mapeamento objeto/relacional. & Persistência dos objetos de domínio sem necessidade de escrita dos comandos SQL. \\\hline
			
		
		NPM & 6.0 & Gerenciador de Pacotes NodeJS. & Gerenciar e facilitar o download de pacotes NodeJS para utilização em aplicações baseadas em JavaScript. \\\hline
		

		
	\end{tabular}
\end{table}


Na Tabela~\ref{tabela-software} vemos os softwares que apoiaram o desenvolvimento de documentos e também do código fonte.

\begin{table}[h]
	\centering	
	\vspace{0.5cm}
	\caption{Softwares de Apoio ao Desenvolvimento do Projeto}	
	\label{tabela-software}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|c|p{5cm}|p{6cm}|}  \hline 
		
		Tecnologia & Versão & Descrição & Propósito \\\hline 
		
		Astah UML & 8.0 & Ferramenta de construção de modelos UML. & Criação dos modelos de Entidades, Aplicação, Persistência e Navegação. \\\hline
		
		TeXstudio & 4.2.2 & Editor de \LaTeX. &  Escrita da documentação do sistema, sendo usado o \textit{template} \textit{abnTeX}.\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} \\\hline  
		
		PgAdmin & 4.0 & Plataforma gratuita de administração e desenvolvimento para PostgreSQL. & Facilitar o gerenciamento dos dados da aplicação. \\\hline	  
		
		Visual Studio Code & 1.52 & Ambiente de desenvolvimento (IDE) com suporte ao desenvolvimento para várias linguagens. & Implementação, implantação e testes da aplicação Web NodeJS. \\\hline 
		
		
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-arquitera-sistema}

A estrutura principal utilizada pelo NodeJS é o MVC, porém essa estrutura foi modificada, pois a parte da Visualização (\textit{View}) do MVC é de responsabilidade do \textit{framework} Angular.
Além dessa alteração  foi utilizado o padrão de camadas de Serviço e Repositório como implementado por   \citeonline{dalapicola:2021}. essas camadas ajudam na modularização, teste do código e principalmente na
escalabilidade.

Na Figura~\ref{fig-camadas} podemos observar a representação do modelo arquitetural: os retângulos representam as camadas do sistema, as elipses são os \textit{middlewares}, a camada de apresentação é de responsabilidade do Angular que se comunica através da REST API.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/fig-layers-nodejs-angular} 
	\caption{Representação das camadas utilizando Angular e NodeJS.}
	\label{fig-camadas}
\end{figure}

Nos {middlewares} de autenticação é verificado se o usuário foi identificado e na camada de autorização verifica se o usuário pode ter acesso àquele módulo. 
Após a autenticação, é chamada a camada de controle, que chama a camada de serviço que lida com a parte da lógica do sistema. A camada de serviço utiliza a camada de repositório, esta camada é responsável por persistir as informações no banco de dados, atualizar, recuperar e remover modelos obtidos pelo mapeamento objeto/relacional, que é feito através do \textit{framework} TypeOrm. Foi utilizado o PostgreSQL como  Sistema Gerenciador de Banco de Dados.

Este projeto utiliza o \textit{framework} Angular para o \textit{front-end} e o NodeJS para o \textit{back-end}. A comunicação entre estas partes ocorre através da REST API que provê um conjunto restrições para transferir os dados em formato JSON.

\subsection{Implementação do Back-end}
Na implementação do \textit{back-end} foi utilizado o NodeJS como \textit{framework} principal, que é um ambiente de execução JavaScript  \textit{server-side}, com servidores Web altamente eficientes e escaláveis. Como podemos ver na Figura~\ref{figuras/fig-back-end}, a estrutura de diretórios do NodeJS é dividida em:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{figuras/fig-back-end} 
	\caption{Estrutura de diretórios do NodeJS.}
	\label{figuras/fig-back-end}
\end{figure}
	
\begin{itemize}
	\item \textsf{src}: pasta principal da lógica de negócio, que contém os \textit{Repositories}, \textit{Controllers}, \textit{Routes}, \textit{Models} e \textit{Services}:
	\begin{itemize}
		\item \textsf{Routes}: tem a função de encaminhar as solicitações em URLs suportadas para as funções apropriadas do \textit{Controllers};
		\item \textsf{Controllers}: os \textit{controller} tem 
		a função de receberam as requisições HTTP via REST API do cliente. São referentes aos \textit{Controllers} do padrão MVC;
		\item \textsf{Models}: contém os modelos, que  é resultado do mapeamento Objeto/Relacional. Cada classe no modelo é referente a uma tabela no banco de dados;
		\item \textsf{Repositories}: pasta que contém os arquivos referentes à camada de persistência do banco de dados, se comunica diretamente com os \textit{Models}. O objetivo destes arquivos é prover dados para a aplicação;
		\item \textsf{Services}: pasta que contém os arquivos referentes à parte da camada de aplicação. Esses arquivos utilizam as camadas de repositórios para prover uma funcionalidade para o sistema.
	\end{itemize}

\item \textsf{node\_modules}: pasta que contém as dependências dos plugins instalados pelo NPM;

\item \textsf{server.js}: arquivo que é responsável pela inicialização do servidor;

\item \textsf{env}: arquivo que contém as informações das variáveis de ambiente e configurações para comunicação com o banco de dados; 

\item \textsf{package.json}: arquivo JSON (textit{JavaScript Object Notation}) que exibe algumas informações do projeto, bem como formas de executá-lo e também lista as dependências necessária para execução do mesmo;

\item \textsf{tsconfig.json}: arquivo JSON (textit{JavaScript Object Notation}) que especifica os arquivos e configurações de compilação necessárias para o projeto.
\end{itemize}



\subsection{Implementação do Front-end}
Na implementação do \textit{front-end} foi utilizado o Angular, sendo  responsável por apresentar a parte visual e interagir com o usuário, este \textit{framework} utiliza o conceito de SPA (\textit{Single Page Application}) e sua estrutura de diretórios, conforme ilustra a Figura~\ref{fig-front-end}, é dividida em:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{figuras/fig-front-end} 
	\caption{Diretórios do Angular}
	\label{fig-front-end}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textsf{src/app}: pasta principal, onde encontram-se as principais partes do código fonte do \textit{front-end}:
	\begin{itemize}
		\item \textsf{pages}: esta pasta contém todos os componentes que formam as páginas do sistema. Geralmente um componente no \textit{framework} Angular é composto por um arquivo HTML, \textit{template} do componente, um arquivo TypeScript, contendo a lógica de programação por trás da página, um arquivo de testes e um arquivo CSS, responsável pela estilização;
		
		\item \textsf{share/services}: os serviços geralmente são usados no Angular para manter a lógica de negócio, compartilhando informações e funcionalidades entre os componentes. Sua principal função é realizar a interação do \textit{front} com o \textit{back} através de chamadas REST pelo protocolo HTTP;
		
		\item \textsf{app.component.html}: este arquivo é o componente raiz, pai de todos os outros componentes, ele chamará cada um de acordo com as solicitações de rotas;
		
		\item \textsf{app.module.ts}: este arquivo é o módulo geral do projeto, que importará todos os outros módulos, componentes e serviços para disponibilização e utilização dos mesmos;
		
		\item \textsf {app-routing.module.ts}: este arquivo conterá as configurações de rotas de navegação da aplicação;
    \end{itemize}

	\item \textsf{/src/assets}: contém arquivos estáticos do sistema, geralmente as imagens;
	
	\item \textsf {tsconfig.json}: arquivo JSON (textit{JavaScript Object Notation}), que especifica os arquivos e configurações de compilação necessárias para o projeto;
	
	\item \textsf {package.json}: arquivo JSON (\textit{JavaScript Object Notation}), que exibe algumas informações do projeto, bem como formas de executá-lo e também lista as dependências necessárias para execução do mesmo.
\end{itemize}

\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-modelo-frameweb}
Nas seções a seguir são mostrados os  modelos FrameWeb construídos durante o projeto arquitetural do SCAP.

\subsection{Modelo de Entidades}
\label{subsec-modelo-entidade}

Na Figura~\ref{fig-modelo-entidade} é apresentado o Modelo de Entidades. As classes desse diagrama são as classes de domínio do projeto, complementando o modelo, alguns atributos são enumerações, como mostrado na Figura~\ref{fig-modelo-enumerado}. Para a construção destes modelos, utilizou-se como base o diagrama de classes do SCAP (na Figura~\ref{fig-Diagrama de Classes do SCAP}) e ajustou-se para a plataforma de implementação escolhida.

No modelo é possível observar o tipo referente a cada atributo, se ele pode ser inicializado com o valor nulo ou não, assim como alguns mapeamentos objeto/relacionais, como por exemplo: o valor \textsf{timestamp} indica que o atributo do tipo \textsf{Date}, pode
armazenar as horas além da data, além disso, foi acrescentado um atributo do tipo \textit{boolean} chamado \textsf{admin}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-entidade.png} 
	\caption{Modelo de Entidades do SCAP.}
	\label{fig-modelo-entidade}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-enumerado.png} 
	\caption{Tipos Enumerados do SCAP.}
	\label{fig-modelo-enumerado}
\end{figure}




\subsection{Modelo de Persistência}
\label{subsec-modelo-persitencia}

A Figura~\ref{fig-modelo-persitencia} apresenta o Modelo de Persistência. Neste trabalho foi utilizado o padrão de projeto \textit{Repository} que, semelhante ao conceito dos DAOs, prevê a existência de classes que possuem os métodos de persistência das informações no banco de dados. As classes \textit{Repository} implementam os métodos das suas respectivas interfaces. Cada classe repositório é composta por um atributo chamado \textsf{repo}. Esse atributo é do tipo \textsf{Repository} que, por sua vez, é uma classe da biblioteca TypeORM. Ou seja, através do \textit{generics} é possível identificar a qual classe de domínio o repositório fará referência. Assim, os métodos internos de comunicação com o banco de dados sempre serão de acordo com a classe modelo referenciada na declaração dessa variável.

Em \textsf{AfastamentoRepository}, o método  \textsf{create} serve para criar um registro de um afastamento no banco de dados; o método \textsf{GetAll} resgata todos os afastamentos no banco de dados; o método \textsf{GetById} com parâmetro \textsf{idProfessor} resgata todos os afastamentos associados ao id do professor; o método \textsf{GetById} com parâmetro \textsf{idafastamento} resgata um único afastamento especificado pelo id; o método\textsf{Update} atualiza as informações do afastamento no banco de dados; o método \textsf{delete} exclui as informações do afastamento que foi especificado pelo id no banco de dados; \textsf{buscanomeEvento} realiza a busca de um afastamento pelo nome do evento passado; e \textsf{buscaNomeProfessor} retorna os afastamentos do professor especificado. As outras
classes \textit{repository} seguem esse mesmo padrão.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-persitencia.png} 
	\caption{Modelo de Persistência do SCAP}
	\label{fig-modelo-persitencia}
\end{figure}

\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{subsec-modelo-aplicacao}

A Figura~\ref{fig-modelo-aplicacao} mostra o Modelo de Aplicação do sistema. Nesse modelo, a camada de \textit{controller} tem a função de receber as requisições que vem do usuário e enviar para a camada de serviços que utilizam as classes de repositório para persistir no banco de dados.

Nesse modelo foi necessário realizar uma adaptação em relação ao método FrameWeb, pois não foram utilizadoas interfaces entre os controladores e os serviços, assim como entre os serviços e as classes de repositório. Isso porque a linguagem utilizada, JavaScript, não tem suporte para criação de interfaces nativas. Com isso os métodos são chamados diretamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-aplicacao.png} 
	\caption{Modelo de Aplicação do SCAP.}
	\label{fig-modelo-aplicacao}
\end{figure}



\subsection{Modelo de Navegação}
\label{subsec-modelo-navegacao}

A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-login} apresenta o Modelo de Navegação para autenticação de \textit{Login} pelos usuários do sistema. A página \textsf{Login} é composta por um formulário com \textsf{e-mail} e \textsf{password}. Quando os dados do usuário estão corretos, o método \textsf{login}, da classe \textsf{PessoaController}, redireciona para a página de \textsf{showhome} do SCAP. Porém, se houver alguma inconsistência nessa requisição, o sistema permanece na mesma página.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-login.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para autenticação do usuário}
	\label{fig-modelo-navegacao-login}
\end{figure}


A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-cadastroprofessor} apresenta o Modelo de Navegação para o cadastro de um de professor, a página \textsf{Professor} é composta por um formulário com os campos necessários para registrar um professor. Após realizar a requisição do método \textsf{create}, da classe \textsf{PessoaController}, o sistema redireciona para a página \textsf{showhome} em caso de sucesso ou permanece na mesma página, em caso de erro.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-cadastroprofessor.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para  cadastro de professor}
	\label{fig-modelo-navegacao-cadastroprofessor}
\end{figure}


A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-cadastroafastamento} apresenta o Modelo de Navegação para o cadastro de um afastamento, a página \textsf{Afastamento} é composta por um formulário com os campos necessários para registrar um afastamento. Após realizar a requisição do método \textsf{create}, da classe \textsf{AfastamentoController}, o sistema redireciona para a página \textsf{showhome} em caso de sucesso ou permanece na mesma página, em caso de erro.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-cadastroafastamento.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para solicitação de um afastamento}
	\label{fig-modelo-navegacao-cadastroafastamento}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-modelo-navegacao-buscar} apresenta o Modelo de Navegação para buscar um afastamento pelo nome do evento, a página \textsf{listAfastamento} contém 
as listas dos afastamentos solicitados, porém para fazer um busca o usuário tem que digitar o nome do evento e clicar no botão para realizar a busca. Esse \textsf{buton} direciona para \textsf{AfastamentoController} que tem o método \textsf{BuscaNomeEvento}. Caso seja encontrado, é retornada uma lista de afastamentos com aquele nome, caso contrário o retorno é nulo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/modelo/fig-modelo-navegacao-buscar.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para buscar um afastamento}
	\label{fig-modelo-navegacao-buscar}
\end{figure}




\section{Apresentação de Resultados}
\label{sec-aprensentaçao-resultado}


Para ter acesso ao sistema do SCAP, o usuário deve fornecer o login e a senha que são cadastrados pelos secretários do sistema, o sistema possui controle de segurança utilizando a autenticação de usuários, não sendo possível acessar o conteúdo das páginas modificando a URL (\textit{Uniform Resource Locator}). A Figura~\ref{fig-tela-login} mostra a tela de login.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-login.png} 
	\caption{Tela de Login do SCAP.}
	\label{fig-tela-login}
	
\end{figure}


Cada usuário possui diferentes regras de permissões para visualizar a tela. Os secretários possuem a regra de permissão de administrador, pois são responsáveis pelo controle da maioria das funcionalidades. Já os professores tem permissão de usuário. A Figura~\ref{fig-tela-inicial-secretario} demonstra a tela inicial do usuário secretário. Na parte de baixo da página do sistema, estão localizados os botões que são responsáveis por realizarem as funcionalidades, como realizar os cadastramentos e as suas devidas associações.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-inicial-secretario.png} 
	\caption{Tela Inicial do Secretário.}
	\label{fig-tela-inicial-secretario}
	
\end{figure}

Ao clicar no botão ``Cadastro Professor'', o usuário secretário é redirecionado para uma página contendo um formulário  onde é necessário passar as informações do professor para realizar o cadastramento. No botão ``Cadastro Parentesco'', o secretário seleciona os professores disponíveis e informa se o parentesco é sanguíneo ou matrimonial. Na Figura~\ref{fig-tela-cadastro-professor} é mostrado o cadastramento de professor e na Figura~\ref{fig-tela-cadastro-parentesco} o cadastramento do parentesco.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-cadastro-professor.png} 
	\caption{Tela Cadastrar Professor.}
	\label{fig-tela-cadastro-professor}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-cadastro-parentesco.png} 
	\caption{Tela Cadastrar Parentesco.}
	\label{fig-tela-cadastro-parentesco}
	
\end{figure}

No botão ``Cadastro Mandato'', o usuário secretário pode realizar o cadastramento do mandato de um professor.  O secretário será redirecionado para a página de cadastro, onde sera necessário informar o período referente ao mandato, se é chefe ou não e seleciona um  professor  já cadastrado. Este cadastramento pode ser visualizado através da Figura~\ref{fig-tela-cadastro-mandato} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-cadastro-mandato.png} 
	\caption{Tela de Cadastramento De um Mandato}
	\label{fig-tela-cadastro-mandato}
	
\end{figure}

Os professores visualizam a tela inicial com as funcionalidades diferentes. A tela do usuário professor pode ser vista na Figura~\ref{fig-tela-inicial-professor}. Na tela inicial de um professor é possível visualizar os afastamentos solicitados e os parentescos. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-inicial-professor.png} 
	\caption{Tela Inicial do Professor no SCAP.}
	\label{fig-tela-inicial-professor}
	
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-tela-cadastro-afastamento} demonstra a principal funcionalidade do sistema. Ao clicar no botão ``Solicitar Afastamento'', o professor é redirecionado para um formulário onde precisa preencher todas as informações necessárias para realizar uma solicitação de afastamento, com isso o processo
de solicitação é iniciado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-cadastro-afastamento.png} 
	\caption{Tela de Solicitação de Afastamento.}
	\label{fig-tela-cadastro-afastamento}
\end{figure}

 Através do botão ``Anexo Documento'' o professor pode  cadastrar documentos para que eles sejam associados ao afastamento. É necessário informar título, nome e selecionar um afastamento, como mostrado na Figura~\ref{fig-tela-criar-documento}.
 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-criar-documento.png} 
	\caption{Tela de Cadastramento de Documento.}
	\label{fig-tela-criar-documento}
\end{figure}

O cadastro de um parecer é mostrado na Figura~\ref{fig-tela-deferir-parecer}. Utilizando o botão ``Parecer'', o professor que foi cadastrado pelo chefe do departamento como sendo relator de uma solicitação de afastamento internacional pode preencher as informações, justificando o motivo da sua decisão.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-tela-deferir-parecer.png} 
	\caption{Tela para Deferir um Parecer.}
	\label{fig-tela-deferir-parecer}
\end{figure}

Tanto o professor como o secretário podem realizar uma consulta no sistema para obterem informações sobre uma solicitação de afastamento. Os usuários podem realizar as buscas pelo nome do professor ou pelo nome do evento, na Figura~\ref{listaAfastamento} é possível visualizar uma lista com todos os afastamentos cadastrados no sistema, os secretários podem editar e excluir um afastamento, caso necessário. Os professores só podem alterar os seus afastamentos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/listaAfastamento.png} 
	\caption{Tela Lista de Afastamento}
	\label{listaAfastamento}
\end{figure}

Por meio do link ``ver mais'' de um afastamento específico é possível visualizar as informações com maiores detalhes. A Figura~\ref{fig-verafastamento}  exibe os detalhes do afastamento selecionado.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/fig-verafastamento.png} 
	\caption{Tela de Visualizar Afastamento.}
	\label{fig-verafastamento}
\end{figure}

No final do processo de um afastamento, o secretário deve efetuar a atualização do afastamento em questão, fazendo a modificação no seu status, mudando o campo ``Situação''  de acordo com a etapa, como mostrado na Figura~\ref{editarAfastamento}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/print/editarAfastamento.png} 
	\caption{Tela Editar Afastamento.}
	\label{editarAfastamento}
\end{figure}


	 


